【林鄭兩周年】房策一事無成！樓價攀升公屋輪候時間創新高 學者批林鄭：完全失敗

視房屋政策為重任的特首林鄭月娥，上任兩年來，推出港人首置上車盤、將公私營房屋比例調整至7：3，及將部份私樓地改作公營房屋。不過，一系列房屋政策，完全無法解決港人的住屋困局，公屋輪候冊上樓時間越來越長，平均輪候時間長達5.5年；樓價自今年以來更連升5個月，差餉物業估價署的私人住宅單位售價指數最新為396.8點，在林鄭上任後升了18%。經濟學家指林鄭的「個人主義」影響了她制定的政策，其房策「完全失敗」。

特首林鄭月娥的房策以置業為主導，任內推出多項新措施，包括修改資助出售房屋定價機制、將綠置居計劃恆常化、推出港人首置上車盤、9幅私樓地改建公營房屋，以及成立專責小組建過渡房屋等。她更曾提出「80萬公屋封頂論」，擬將大部份新建公屋改為綠置居出售，引起社會譁然。

不過，一系列的房屋政策無助增加房屋供應，也未能壓抑樓價。翻查差餉物業估價署資料，林鄭上任前，即2017年6月全港私人住宅單位售價指數為336.1點，至去年8月一度回落。但今年1月起連升5個月，5月份指數已升至396.8點，相比她上任前，私人住宅單位售價指數升幅達18%。利嘉閣地產研究部的網上資料也顯示，綜合全港50個指標屋苑樓價資料，2017年6月全港50大屋苑平均呎價約13,211元，到今年5月已升至15,597元，升幅也達18%。

林鄭另一項房策，是將部份私樓地改劃為公營房屋用途，把沿用多年的公私營房屋比例由6：4，調整為7：3。運房局去年12月公佈，未來10年總房屋供應目標減至45萬伙，當中私營房屋由18萬伙減至13.5萬伙。不過，遠水不能救近火，連串措施無法阻止公屋輪候冊上樓時間越排越長。房委會數字顯示，林鄭上任前，2017年6月底公屋輪候冊一般申請平均輪候時間只需4.7年。但截至今年3月底，公屋輪候冊有25.46萬宗申請，當中一般申請約14.63萬宗，平均輪候時間長達5.5年，創下19年以來新高。

經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任關焯照稱，林鄭上任一周年前夕推出的「娥六招」全部為「花招」，無法解決問題，「又搵唔到地、又搞過渡性房屋，又冇足夠地起公營房屋或者私樓，但又將私樓地改做公營房屋，咪改變咗市場預期供應，成個樓市俾佢搞到亂晒大籠。」

關焯照認為，林鄭任內最大錯處是將公私營房屋比例調整至7：3，「影響得好緊要，反映佢唔知市場發生緊乜事...林鄭好個人主義，覺得自己明白市場運作，其實係完全離地，唔識市場運作...原本樓市調整緊，但6：4變7：3私人市場單位預期供應量減少，樓市又創新高...冇解決到公營房屋問題，供應繼續大落後，兩樣一齊死。」他用四個字形容林鄭的房策﹕「完全失敗」。

其實佢好清楚房屋巿場發生緊咩事
中聯辦、各司局長、建制派議員等手持大量物業
都未計一d未知既共產黨物業

自然係唔會比樓價跌落黎，每次稍有下跌都會有小動作推返高樓價

林鄭心諗：咁又點？上次吹哂雞二百萬人遊行。跟住我繼續做特首，條例繼續拖，泛民繼續無我辦法，你地繼續準時返工

到底係香港市民定政府完全失敗？

林鄭呢條仆街

根本政府就係想推班窮人上大灣區
香港比晒班官、黨做後花園

又攞第一名

好打得

林鄭最成功嘅咪就係團結香港人同埋令習敗敗柒出國際囉

樓價唔高 明日大嶼條數就回唔到本
所以 有明白大嶼 樓價只升不會跌

林鄭：打我呀～自由閪

吹哂雞二百萬人遊行號稱破咗單一城市遊行嘅世界紀錄，之後政府：Noted，完

到時又賴人搞亂議會所以過唔到

唔係話普選萬能論。
不過依家個特首只需向千二人負責，
而哩千二人個個都幾十個物業在手。
好多仲係地產商。
佢點會真係敢郁到影響樓價既政策。
搞下花招，搞下大抽獎係用來制造輿論。
同市民講，拿，我有做野啦。

真係有心想做，會做唔到？
租管，
多層物業累進稅，物業越多，
税率越高。將住屋從炒賣完全切割出來。
不過應該好多人又會跳出來。
始終民主，自由係香港人核心價值。
不過炒賣都係。

其實香港啲官都唔蠢。
所以先知道邊個係老闆。做老闆開心既事。
只係香港市民從來唔係佢地老闆姐。

林奠佢要攞第一名架

香港樓市面向國際
多多都唔夠賣
公私比例根本無關係
呢個德政黎
唔好對人不對事

外地投資者同本地人應該分開兩條隊買樓

做莊果個塞人入嚟 除咗換血
就係要樓升自己有得益 再滾兩滾帶去取西經 就係咁簡單

邊個係莊？
港共建制地產只係負責幫手啊二 拎下油水

所以可以見到近排一啲人食花生
同一條船 唔反得你唔等於要幫你

推